美麗誤會 敘利亞 不是 追求民主 而是 專制爆煲

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Fri Sep 4 10:53:12 2015
───────────────────────────────────────

2011 年年初, 敘利亞出現示威, 成因是有十五名學生因為塗反政府的語句在
牆上被捕, 然後被監禁虐待. 之後大家自然出來抗議, 要求的是一些很簡單的
東西, 就是反腐敗, 失業以及反對酷刑, 這國家自從 1963 年就是緊急戒嚴狀
態, 去到 2011 年. 這些人可是乖乖牌了很久, 已經不反抗四十八年了.

然後, 這是阿薩德做的事情:

1. 大量拘捕示威者, 政治活動者, 人權促進者, 對了, 他們全部都被說是「
恐怖份子」.
2. 警察對示威者用水炮, 催淚彈, 並對示威者毆打
3. 警察對示威者開火
4. 拘捕的數量超過了一萬人
5. 增加警權, 容許權力可以不需要許可地的拘禁任何人八天
6. 將那些打算鎮壓的城鎮的男性預先性的拘捕
7. 把那些拘捕了的人擠進室內, 電擊, 毆打, 讓你們以後都怕了不要再搗亂

某些人主張, 認為能有效穩定社會的方式, 阿薩德全部都做了, 他有權突然改
變法律, 也改變了. 他抓了所有「令社會不穩定者」, 也抓了. 他也用武力鎮
壓了所有示威. 他令政府得到無上的權力, 並開放了更大的警權. 相信很多警
察會很高興吧?

很多人只要權力增加, 自己的工作變簡單就會高興, 並覺得理所當然.

最後直接出動軍隊去鎮壓了, 動用了六千員軍隊, 向示威者開火, 然後進屋搜
人, 並使用了坦克車和狙擊手, 截斷食水, 能源和電話線. 然後看起來是成功
的, 在這麼巨大的戰力下, 平民當然是完全沒有抵抗能力.

總之, 阿薩德的政策, 就是拘捕, 抓, 殺, 斷絕生存資源, 增加權力, 他就像
阿拉丁神燈一樣, 滿足並實行了, 所有支持專制統治的官僚與他的支持者的所
有願望: 一個大有能, 有魄力, 面對所有反對者鐵腕果斷的統治者.

內戰爆發, 是因為開始有敘利亞的軍隊自己也接受不了自己的行為, 開始產生
聲音, 有些士兵不再願意射殺平民, 阿薩德也有辦法, 就是派出督戰員, 把那
些不願意開槍的士兵拘捕甚至處決.

然後開始有人帶槍潛逃.

阿薩德一直的政策就是鎮壓和殺害所有不服從的人, 那些潛逃的人, 潛逃後就
困擾事情大條, 因為知道阿薩德一定會報復, 可是自己回去又是死, 繼續這樣
又沒有未來. 想要逃去土耳其又逃不掉. 最後的結果, 就是加入反對者那邊,
倒轉教他們怎樣去伏擊來增援的警察和軍隊, 政府軍又大量增援, 他們就索性
帶大量難民衝入土耳其.

阿薩德發覺情況失控, 就動用包括裝甲部隊內的全部戰力, 用最大的力量鎮壓
所有人, 幾乎是見示威者就開槍, 見人就抓. 去到這地步, 更多的軍人叛變,
這些軍人在土耳其聚集在一起, 建立了「自由軍」.

從穩定的幾十年過來, 記著以前曾經鎮壓和政府權力巨大的時光, 心裡留下一
個印象, 就是只要政府權力很大, 只要鎮壓, 社會就會回復穩定. 這些人會支
持這種做法, 並支持一個會實行這種做法的人, 最終產生一個真的會實行的人
, 而他也真的做了. 那些習慣了四十八年這樣生活的敘利亞人民, 你可以看得
出, 他們是因為希望社會穩定才會支持這麼久, 也容許了政府有這麼大的權力
這麼久.

他們可不是甚麼追求自由生活的西方人, 甚至說不上有甚麼民主思想, 相反,
他們就是可以忍受很久很久暴力統治的人, 他們認命了很久, 不過越認命情況
越差, 而且, 這不妨礙政府拘捕, 殺, 虐待他們.

阿薩德, 在他支持者的標準, 他做每一個決定都是果斷, 有效, 而且做了該做
的事, 他沒有放軟心腸不鎮壓, 不殺人, 不宣傳, 不拘捕, 不分化, 他很用力
的盡可能令他的反對者恐懼. 也一如大家所說, 他沒有被推翻, 他還是敘利亞
的總統, 他現在所做的一切事情, 都是合法的, 因為他控制了法律.

阿薩德, 理想的專政者, 在英國留學回來的醫生, 是個高學歷的精英, 年青,
基本上也能得到西方的好感, 受到英美支持. 他得到所有權力, 任用了他的所
有支持者, 做了理想的維持社會政策, 果斷的鎮壓所有反對者. 在之前四十八
年, 這一招都是成功的, 他做的也不過就是維持了四十八年的事情.

長得還很帥.
而且反對原教旨主義, 是世俗派, 思想上也比較西方.

只是他認為有效的做法, 沒有產生他想要的結果而已, 他的立場可能跟我們頗
為親近, 可是, 那不等於他做事的方法就是正確的.

--
→ ray2501: 獨裁者不可能自願放棄自己的權力

一念之差而已.
誰說臺灣沒經歷過可能會像敘利亞一樣爆發內戰的可能性?

也許這曾經有一瞬出現過, 只是因為某些人做了某些努力, 使他不僅沒有出現
還去到今天大家天天講國家亂沒希望, 卻可以自由說話不會被捕, 回家吃飯可
以選擇吃甚麼, 唱唱 KTV 的時代.

阿薩德現在已無法放棄權力, 因為, 他背後的是在敘利亞人口所佔有限的阿拉
維派, 他一直任用這些人當自己的親信和軍隊. 他們長期掌握了特權, 而這幾
年的事情已經令他們沒有回頭的可能性, 可以預期, 這場戰爭結束後, 這群人
的下場是怎樣.

阿薩德放棄權力自己逃去外國就行, 大不了在戰爭法庭中被審, 大概會終身監
禁但不用死也不用酷刑. 但這些追隨他去鎮壓, 聽從他的命令, 一直相信他的
人要怎樣辦?

他們會記得, 自己曾聽過的命令, 殺過的人, 虐待過的人, 做過的處決, 而這
些事情似乎在可望的將來, 就會發生在自己和自己的子女後代身上. 所以他們
寧可繼續內戰, 這還可以有武器保障自己和家人, 內戰結束會怎樣?

五十年的仇恨以及這麼多死了的人, 你可以想像內戰結束之後他們會怎樣, 他
們也想像得到. 這時候還會講人道? 我想就算是我, 我也不會講. 敘利亞有五
十年的時間去讓他們變得人道, 不過有些人認為, 有特權, 人道的問題不會發
生在自己身上, 就覺得人道很麻煩.

直至他們發覺原來某天這些事情, 會出現在他身上時, 那時候, 再說也是太遲
了.

推 newton2009: 推一個 原PO是中東觀察家嗎XDD
推 purue: 推中東觀察家

我不是, 我也只是看書看新聞看網站(包括大陸的)得回的.
而大陸似乎傾向同情阿薩德.
所以只是比其他人稍為早留意而已, 作為讀歷史的人, 我總是在留意這些事.

而用歷史來看, 很多人都忘了一件事, 歷史上大部份內戰都是從專制國家產
生的, 專制是無法防止內戰的.

噓 duolon: 講太歪了 人類本來就是鬥爭權利生物 一個阿薩德消失
→ duolon: 自然會有另一個阿薩德出現 民主也照樣會腐敗 只是是用
→ duolon: 另一種手段搞腐敗 就像台灣KMT/DPP這樣
→ duolon: 要真正達到你們所謂的的和平的程度 "除非人類消失"

我講的不是腐敗.
我講的是殺人和酷刑.
問題不在於腐敗,
而是捕殺追究你腐敗的人.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 敘利亞內戰誰是壞人
時間 Sat Apr 8 10:42:51 2017
───────────────────────────────────────

※ 引述《loveices (交大松本潤)》之銘言：
: 我的認知是 目前敘利亞政府就等於是敘利亞的國民黨
: 而且又屠殺平民 通常中俄支持的都不是什麼好東西
: 反觀反抗軍是美國支持的 也不搞屠殺
: 我怎麼看反抗軍都是正義的一方啊
: 還有怎麼會有敘利亞人支持敘利亞政府啊
: 有八卦嗎

克勞塞維茲寫的「戰爭論」裡有一段話, 是這樣的:

「有些仁慈的人可能很容易認為, 一定會有一種巧妙的方法, 不必造成太大的傷亡
就能解決敵人的武裝或打敗敵人, 並非認為這是軍事藝術發展的真正方向. 這種
看法不管多麼美妙, 卻是一種必須消除的錯誤思想.

在像戰爭這樣危險的事情中, 由仁慈而產生的錯誤思想是最為有害的. 不顧一切
, 不惜流血地使用暴力的一方, 在對方不同樣做的時候, 必然會取得優勢. 由於
厭惡暴力而忽視其性質的做法毫無益處, 甚至是錯誤的. 」

在戰爭這種狀態裡, 不擇手段的人對守規的人有優勢, 殘忍的人會對仁慈的人有優
勢, 壞人會對好人有優勢. 這不僅是在戰勝上, 也是生存上, 戰爭就是一種會迫使
將所有人都變成壞人的情況.

物競天擇, 適者生存. 在戰爭當中, 一個勇敢的, 身先士卒, 勇於犧牲自己的好人
, 他很可能就因為各種理由犧牲了自己. 為了救人不惜冒生命風險的勇士, 他很有
可能就為了救人被流彈打死. 一個願意把錢和食物救濟別人的人, 則會失去賴以維
生的物資. 而一個只顧自己生存站在後方不惜推人去死的懦夫, 他也會因為這樣生
存下來, 一個見死不救的人, 就能夠使自己冒最低的風險. 所以你怎看, 好人都比
較會死, 壞人都比較會生.

好人壞人並不是一生出來就固定的, 而是慢慢變化而成, 而只要不斷有暴政和戰爭
下去, 好人就要選擇是否犧牲自己, 如果他選擇不犧牲, 那他就會慢慢變成壞人.
那不是選擇, 那是沒有選擇, 就好像你玩一個遊戲, 給你兩個選擇, 其中一個的結
果必然是 GAME OVER, 你覺得這算有沒有選擇呢?

至於支持哪一方, 也不是根據正義與否, 決定正義與否是道德家和法官的事情, 而
大部份人在戰爭中選擇支持哪一方, 是根據自己的利益以及是否能維護自己生存.

假設阿薩德是邪惡的, 就算你心知肚明, 你支持得了阿薩德打了這場仗這麼久死了
這麼多人, 如果阿薩德戰敗, 作為長期的支持者和既得利益者, 甚至你下手幫他們
殺過人. 勝利者很自然的會把你清算, 為此即使減少 10% 的敘利亞人口都不是問
題, 你就想像一下, 在臺灣死一個人的犯罪, 大家都覺得要把那傢伙槍斃時. 你經
營一個令很多人死去的政權, 令很多人死去至親, 或者失去了一切的幸福, 作為他
的支持者, 你的罪又怎可能低過那些在和平世界中隨機殺人的殺人犯? 打輸被捕的
話, 很可能槍斃已經是仁慈, 你想像一下把你綁起來, 丟給那些你殺過的人的家屬
, 他們做甚麼都可以, 你會怎麼樣?

就想像有天解放軍侵略臺灣, 殺了很多人, 然後因為某些原因戰敗了, 他們被綁起
來, 放在你面前, 你的至親因為這些解放軍而被殺, 你會怎樣對待他呢? 如果你有
一把刀子和一把槍, 你會選擇一槍打在他的頭上, 而不是使用刀子嗎? 還是拿刀子
把他的五官一個個割下來, 再上傳到土豆網給他的家人欣賞呢? 政府或領導者當然
不希望你這樣做, 但你又怎樣阻止前線中受苦受難的士兵呢?

那你除了盡力令自己不要打輸之外, 你還能怎樣呢? 如果時間能回到早點, 或者能
夠讓事情比較好一點解決, 可是去到今天已經太遲了吧. 這樣, 就算你支持的人是
個王八蛋, 你也沒有選擇, 因為沒有那個王八蛋之後你就完蛋了.

冰封三呎非一日之寒, 2011 年 2 月的時候, 當民眾還在很和平地要求解嚴的時候
, 如果知道會引爆這樣的內戰連鎖效應時, 政府會不會覺得當時鎮壓是一件正確的
選擇? 當時有份鎮壓的軍警, 或者參與令示威者失蹤的相關人士, 如果沒死的話大
概今天是在支持阿薩德政權的, 可能他們當中不少已死了或有親屬失去了生命, 如
果他們知道事情會惡化成這樣, 今天能夠再選一次, 他們可能會選擇寧可當時坐下
來談談, 可是當不正義地殺了第一個人之後, 你就要預備早晚會有人殺回你報復.

所以臺灣是很幸運的, 今次很多人抱怨臺灣有多少問題, 多懷念那個戒嚴時代的好
, 甚至把問題歸究於解嚴, 這些人根本沒考慮到, 如果戒嚴下去的話, 誰能保證臺
灣不會變成敘利亞這樣? 別忘了在 2011 年之前的 45 年, 敘利亞一直都可以在專
制與沒有言論自由下父傳子地運作得好好的, 但假定一個國家可以繼續戒嚴到永遠
而沒有問題, 那這裡就有一個例子給你看.

要說誰是壞人, 也許真正的壞人, 是那些在之前那麼多時間, 都在行小惡的人, 在
敘利亞內戰之前的敘利亞是怎樣的? 有一堆人在坐政治牢, 一堆部落格客被拘捕,
你在網絡上寫點東西就會被查水表, facebook 在內戰爆發前被封了三年. 有些示
威抗議的人無端就失蹤, 然後就永遠消失了, 有學生塗鴉, 結果十五人被發現時已
被火化了. 至於貪污腐敗司法不公甚麼的, 就是家常便飯了.

這些東西, 相信並不可能全部是阿薩德親自下令的, 應該不少是他底下的軍警, 政
府人員, 或者各部門, 為了行事方便或者維穩, 權宜做的事情. 又或者只是貪圖一
些小利益, 小方便, 或者只是享受鎮壓異見者的樂趣, 在長達四十五年的統治裡,
他們都可以選擇不這樣做, 選擇做回他們應有的事情, 選擇建立一個更正義與寬容
的社會, 他們擁有了權力這麼長的時間, 不過他們選擇了執行上頭的指示鎮壓作為
最高價值.

他們做的時候, 心裡大概是想著, 我打死這些搞亂社會的小朋友, 是為了維持社會
的和平與穩定, 而這些亂民是該死的, 他們做這些事情的時候, 心裡大概覺得自己
是維穩而不是致亂. 去到今天他們還在生的話, 他們還是認為所有問題都在於當初
被打死的人, 他們不塗鴉乖乖讀書不就沒事了嗎?

去到今天, 他們可能也認為自己沒錯, 都是上頭授權的, 自己只是執行, 是個不偷
不搶, 安份守己的公務員. 很遺憾的, 如果真的要說壞人, 這些可以選擇不把事情
做成這樣的人, 那些軍警, 官僚, 可能比較像是「壞人」, 因為當他們可以選擇時
, 他們沒有做好的選擇, 沒有把公義藏在心裡, 最終製造了一個誰都沒有甚麼選擇
的世界.

然後你要怎解決呢? 那就只剩下殺戳了. 臺灣常說到自己像悲慘世界一樣, 但很可
能在歷史中做了某些正確的選擇, 平平安安到了今天, 我們永遠不知道, 當初臺灣
如果不這樣選的話, 另一個可能性是甚麼... 正如敘利亞也不知道, 他們不鎮壓的
話另一個可能性是甚麼.

--